\chapter{Описание метода решения поставленной задачи}

Fuzz-тестирование является методом генерации негативных тестов.
Однако данная технология обладает двумя недостатками, критичными именно для негативных тестов:
\begin{itemize}
    \item малое покрытие кода тестами;
    \item неравномерное покрытие кода тестами.
\end{itemize}
На практике имеется возможность взять данные из логов, поступающих с production системы.
Тесты, построенные на основе полученных данных будут широко покрывать код.
Кроме того, прежде чем проверять приложение на наличие уязвимостей,
пишутся тесты на проверку функциональности.
Такие тесты как правило тоже широко покрывают код.

Таким образом, остается проблема с неравномерностью покрытия.
Для ее решения предлагается использовать методы машинного обучения, а в частности генетические алгоритмы.
На данный момент существует несколько подходов к решению данной проблемы~\cite{pak}.
Однако все эти подходы используют методы статического анализа кода,
а значит их применимость сильно ограничена.
Для того, чтобы избежать ограничений, накладываемых существующими методами, предлагается использовать информацию о покрытии кода,
так как на получение данной информации тратится не так много времени и ресурсов.
\section{Требования к методу}
На основании вышесказанного обозначим основные требования
к методу решения поставленной задачи:
\begin{itemize}
    \item тесты, генерируемые с использованием разрабатываемого метода,
    должны более равномерно покрывать исходный код тестируемого приложения;
    \item должна быть возможность тестировать большие приложения с помощью разрабатываемого метода.
\end{itemize}
\section{Описание используемого генетического алгоритма}
\subsection{Функция приспособленности}
Для каждого теста информацию о покрытии можно представить
как вектор целых чисел ~--- сколько раз выполнилась каждая строка кода.
Для более равномерного покрытия имеет смысл отдавать предпочтение тестам,
покрывающим те строки кода, которые покрываются наименьшим количеством тестов.

Так как в общем случае количество тестов бесконечно, введем ограничение на длину теста ~--- $l$.
Через $lc_l(i)$ обозначим количество тестов, длиной не больше $l$, покрывающих строку $i$,
а через $lct_t(i)$ ~--- информацию о покрытии i-ой строки тестом $t$.
Тогда, функцию приспособленности можно определить следующим образом:
$$fitness_l(t) = \min\limits_{i:lct_t(i) \ne 0} lc_l(i).$$
То есть, среди строк, покрытых данным тестом, выбрать ту, которая покрыта наименьшим количеством тестов.
В качестве функции приспособленности взять количество тестов, покрывающих данную строку.
Задачей генетического алгоритма будет минимизировать fitness-функцию.

Проблемой данного определения является то, что $lc_l(i)$ ~--- неизвестно.
Однако, данную информацию можно получать в ходе выполнения алгоритма, обновляя ее после каждого поколения.
Обозначим через $lc_{l,p}(i)$ количество тестов, длиной не больше $l$, покрывающих строку $i$, спустя $p$ поколений.
Очевидно, что $lc_{l,0}(i) = 0$ для любой строки.
Если обозначить через $O_p$ всех дочерних особей, полученных после применения генетических операторов к поколению $p$,
и не встречавшихся ранее в ходе алгоритма, то:
$$lc_{l,p + 1}(i) = lc_{l, p}(i) + \sum\limits_{t \in O_p: lct_t(i) \ne 0} 1.$$
То есть для каждой строки, покрытой новым тестом, счетчик $lc$ увеличивается на единицу.
На практике множество тестов оказывается настолько большим, что можно считать,
что каждый полученный в результате применения генетического оператора тест ранее ни разу не встречался.
Таким образом, получаем динамическую функцию приспособленности:
$$fitness_{l,p}(t) = \min\limits_{i:lct_t(i) \ne 0} lc_{l,p}(i).$$
\subsection{Механизм селекции}
Для того, чтобы покрытие было более равномерным, необходимо поддерживать разнообразие в популяции.
Поэтому в качестве алгоритма селекции был выбран crowding.
Для использования данного алгоритма необходимо ввести метрику в пространстве тестов.
Введем следующие обозначения:
\begin{itemize}
    \item $d(t_1, t_2)$ ~--- расстояние между тестами $t_1$ и $t_2$;
    \item $P_p$ ~--- поколение $p$;
    \item $O_p$ ~--- дочерние особи, полученные после применения генетических операторов к поколению $P_p$;
    \item $k$ ~--- параметр алгоритма, целочисленное положительное число.
\end{itemize}
Далее опишем сам алгоритм селекции.
\begin{enumerate}
    \item Изначально в поколение $P_{p + 1}$ попадают все особи из поколения $P_p$.
    \item Если множество $O_p$ не пусто, выбрать из него следующий элемент $t$.
    \item Из множества $P_{p + 1}$ выбрать $k$ случайных особей. Обозначим полученное подмножество $K$.
    \item Среди всех особей из $K$ выбрать ближайшую к $t$, согласно введенной метрике. Если выбранная особь хуже, чем $t$, заменить ее в следующей популяции на $t$.
    \item Вернуться к шагу 2.
\end{enumerate}
\section{Выводы по главе 2}
Поставлены требования к разрабатываемому методу.
Описан разрабатываемый метод, в основе которого лежит генетический алгоритм
и анализ покрытия кода.
Для генетического алгоритма приведены функция приспособленности, а также механизм селекции.